世界是蠻荒野嶺 - 黎智英

世界是蠻荒野嶺 - 黎智英

（路透社）(路透社)

有些人認為疫情退卻後最好的結果，是美歐日等國家知道與中國經濟貿易密切，唇齒相依，要求中國以後放寬某些資訊透明度，便business as usual。中國實在太。。。。。
過政治正確。這是best scenario，但願政治是完全理性的利益考量。不，人不是天使，若是天使，政府就無需存在了。不過，政府也沒用，民主政府最後反映的是民意，疫症令民眾反中，反中的情緒若熾熱，政治取向也必然隨着民意走向激進。人不是天使，人在情緒高漲時，會做出最壞選擇。

作最壞打算看，疫情平息後情況會是怎樣？最壞的情況不會疫後就出現，中美總得花上一年半載在這事情上糾纏，到筋疲力盡了，到底不是利益差異，有客觀分析。。。。。。
限，最後必須革命實現社會主義理想。自由世界之所以自由，信念卻是相反：人要自由，他的animal spirits創作力和冒險精神才能發揮，社會才能進步。但人的知識、能力、聰明及資源都有限，必須分工合作，更有效地利用資源，及以互相競爭補充我們知識能力和聰明的限制，透過這些經驗的累積，我們創造了市場和法律等機制。西方文明是建基於機制的優越性，美歐等人民和政府基本上是在這些機制環境，喝住它的奶汁成長，都是機制猶如呼吸空氣般的機制動物。相信和依賴機制的自由世界政府和人民，對住財大氣粗，有錢大晒不講規則和誠信的中共，最後的衝突才是最壞的打算。

相信洗腦改變人性的中共，只想改變別人卻沒有想過，洗洗自己個腦，認識到在國外貿易與交流，適應自由世界的規則和倫理，是多容易做得到而多有利的條件。這些。。。。。。。

是邪惡的，尤其是建基於階級鬥爭仇恨心態的政權。中國夠強大它就不用改變適應西方文明，而世界惟有西方文明機制，是最公平，效益最高而幾乎所有人都在採用的，也不可能改，看來中國與美歐等國家的道德倫理衝突，會是場漫長而昂貴的鬥爭。

疫後另一發展，是自由世界尤其是美國，趁疫災造成慘重損失的政治壓力下，推動新的世界秩序，重組與中國。。。。。
由世界必須訂定新法例，限制中國不遵守規則的行為，以求繼續唇齒的貿易關係，而不會被咬斷了舌頭。

另一最壞打算是，中國企業因疫症關閉幾個月，財政不健全的企業都倒下。這些企業會不少，因「明天會更好」的經濟。。。。。。
濟於事，都到了有政治力量的國營企業去了。這些國營企業就去吃掉那些快要倒下的私營企業，一個轉身私營變了國營旗下的附屬公司。習帝在抗疫英雄的春藥效應促谷下，會乘機進一步推進「國進民退」。在整個世界在醞釀反中的新秩序當下，中國需要的是靈活應對，讓足智多謀，敢於冒風險的中國人，用他們處身環境的資訊和知識嘗試適應，私人企業因而會是最靈活、最快和有效的方法。但是政治的權宜，認為機不可失，會令習帝做出「國進民退」最壞的選擇。

若習帝在這時候進一步推行「國進民退」，在這經濟萎縮，不僅畢業生找不到工作，有工作的也失業了，失業率高企的時候，「民退」收縮了創造大部分職位的私營。。。。。。。
中國面對的是更難纏的外國人，需要更靈活，更自由的柔軟身段，而不是更顯示更堅持「中國夢」，讓夢裏的世人仰慕千秋萬世的「紅太陽」。

做皇帝要神威，很難有謙卑知難而退。他認為困難是沒做好，黨性不足，黨的領導沒錯的，也不可能錯，錯了隱瞞。。。。。。
人走到理想世界裏去的，你夢中的世界真實世界裏卻是地獄怎麼辦？習帝，你現在帶我們回去的是老毛的舊路，是死路一條，是死過幾千萬人的血路，有甚麼春秋大夢，令你覺得值得重蹈覆轍？

歷史真的會摔倒在皇帝的新衣下？小孩子都騙不到的皇帝新衣可。。。。。。。
會主義制度會雄霸天下，可能中國回到過去世界中心的輝煌地位。但是，有些歷史無需先知，是有明顯不過的歷史經驗依據和因果效應的，例如政治權力越集中，經濟自由空間越細小，經濟效益越低，empirical evidence有過去的中國和蘇聯，今日的北韓和古巴，都是新鮮熱辣歷歷在目的歷史證驗，還要帶中國回頭去冒這個險？這不是中國最壞打算又是甚麼呢！

另一最壞打算是，中國疫後受國際輿論和政治問責的壓力下，習帝尊威受損，義和團情意結發作，一怒之下走回明朝鄭。。。。。。

及二百多艘海船、近三萬船員，探索早於哥倫布發現美洲新大陸前八十年，總航程達七萬多海里，相當於環繞地球三次有多。中國科技冠絕全球一時，歐洲百多年後才跟上其造大船的科技。明成祖聽罷鄭和對世界各處報告，認為外面世界是蠻荒野嶺，跟他們沒甚麼好學，接觸沒好處，決定閉關，不但不准大船外訪，也不准再造能外訪的大船。封閉孤立了，從此中國錯過了文藝復興，錯過了西方文明科學、市場和社會制度的進步，落後得一窮二白。中國是否會重蹈覆轍，閉關自守，錯過以後世界文明進步。這發展不是沒可能。

這次百年大瘟疫後，若然中國人到外國旅行「被忌諱」，當成是「被歧視」，新發財的「面子」民族情緒高漲，不難造。。。。。。。
人越表示自己愛國，習帝反正在推動愛國主義，更進一步就是閉關自守了，不是無可能的，想像你是個小學生舞着這個大頭佛，不可想像的事情都可發生。中共閉關自守，香港成為中國唯一向外溝通和交流的通道，香港暫時得救，不用淪陷於「一國一制」的城市也說不定，這次4.18大抓捕便是枉作小人了。

（佐丹奴舊同事Helen、Garley和Mercy，感謝你們來信鼓勵。黎智英）

黎智英